劉偉聰律師：品格高尚的刀手？明顯的偏見？

【品格高尚的刀手？】

在宣讀判詞的一個半小時內，未有片言隻字斥責行兇的被告，反指事發時一名女傷者推開情緒激動的被告，她的行為是「火上加油」，更花上三分之一時間狂轟社運活動，聲言將被告的行為歸咎社運實屬合理，又讚揚被告願意接受懲罰，情操高尚。郭又指社運影響被告生計，剝奪他的工作權、生活權及生存權，形容他是運動中一名「奄奄一息、滿身鮮血的受害者」，甚至是「不情願的犧牲者」。

以刀斬人，輕則傷，重則死，連儂牆是大家的，是言論自由之處，牆上貼的是鐵崢崢的事實，是香港人仔的聲音！況司法機構人員，譴責任何違法或暴力行為，亦該珍視自由言論之可貴，當眾持刀傷人，破壞社會安寧，其行為極其可怖，香港本來是一個安全的城市，怎可容忍如此暴徒踐踏及摧毀三位受害人的工作權、生存權、生活權？「經濟壓力」怎也不該是同情的理由。

上述案件的判詞實在令人擔心，究竟他在判斷案件時是否會有「明顯的偏見」（Apparent bias)。終審法院在 Deacons v White & Case （2003）6 HKCFAR一案中頒下判詞，清楚說明「如一個旁觀者（bystander)在合理的情況下，認為法官對涉案各方存在偏見或不公的實質風險，該法官便不適宜審理該案件」。

令人更加擔心的是，郭先生在過去曾多次審理暴動案，現時亦有多宗排期在區域法院審理的暴動案件將由郭先生審理。明顯地，郭先生未必能通過上述有關「明顯的偏見」的測試，繼續處理與社會運動有關的案件，實在令人極度憂慮。

1

蠢人治港

推

本身劉大狀都係裁判官 唔知佢點解做做下又唔做出嚟做區議會

幾時頒發埋好市民獎？

所以麻煩大家一人一信投訴佢

【推呢個一人一信】投訴郭偉健法官5宗罪

之前係deputy

如果第日佢或佢屋企人受襲，我都會讚行兇者品格高尚

yes 特委裁判官 點解無得轉正式

Push

清楚說明「如一個旁觀者（bystander)在合理的情況下，認為法官對涉案各方存在偏見或不公的實質風險，該法官便不適宜審理該案件」。

可以點做

呢班人真係黐線㗎
行動post-多一票就係多,DSE散場派選民登記表,唔想到時立法會選舉又輸幾票

其實好閒

唔係個個做完特委/暫委都做想坐正
好多都只係過下手癮

係司法機構唔俾佢做定自己唔想做 其實佢都係黃絲 喺法庭 好過喺區議會

特委係做d好細既case 有時俾叫殘廢庭

如對法官的行為感到不滿，可如何提出投訴？
5.1 所有關於法官行為的投訴均應送交投訴法官行為秘書處，其通訊
地址為︰
香港金鐘道38號高等法院大樓
5.2 投訴時請注意下列各點︰
(1) 任何投訴必須以書面提出。
(2) 投訴必須以郵遞方式送交。
(3) 投訴人必須提供(i)姓名及(ii)聯絡地址。
(4) 請清楚和明確地寫出投訴事項，並提供有關的背景及詳情。
5.3 一般來說，投訴時請提供以下資料︰
(1) 有關法官的姓名、其所屬法院、聆訊日期及案件編號；
(2) 對擬投訴的法官所作行為的描述，以及有關的所有詳情；
(3) 與投訴有關的其他資料或文件。
5.4 為方便投訴人提供必要的資料以作跟進行動之用，投訴人可填妥
標準投訴表格（見附表），並附上相關證明文件。標準投訴表格
的電子版本可於下列網站下載︰
crt_services/forms.htm
5.5 投訴法官行為秘書處會協調處理投訴，並將投訴送交有關的法院
領導以進行調查。
5.6 投訴表格的正本及任何已提供的資料均由司法機構處置，一般不
會退還予投訴人

1. 自打嘴巴政治討論 而且立場偏頗

法官郭偉健2018年曾表示法庭絕對不會加入政治討論。

今日法官在宣讀判詞的一個半小時內，未有片言隻字斥責行兇的被告，反而花上三分之一時間狂轟社運活動，批評示威者極端行為，與恐怖主義無異，但現實本案受害者只在隧道張貼海報。甚至其他篇幅也用作描述被告的「受害人」形象，內容與本案無關。

2. 立疑場有違中立 判刑方針大不同

法官郭偉健2018年曾表示判刑需考慮當晚參與者的暴力程度，並不會考慮被告的政治信念，重判示威者。郭官今日則同情被告，指他因社會活動壓力下一時情緒失控，形容他因社會活動導致「滿身鮮血，奄奄一息」，他只是反常態地「發出最後一聲咆哮」，法外施恩，予以額外三個月的減刑，讓被告可盡早出獄照顧家人。

3. 未有斥責行兇 高調讚揚被告情操 可能被市民誤會鼓吹犯案

郭偉健未有片言隻字斥責行兇的被告，形容他為「滿身鮮血，奄奄一息」的受害者，讚揚被告願意接受懲罰，情操高崇，更謂「這情操在一些接受高等教育的知識分子及專業人士身上都沒有」。

事實上，傷者黃靜美智子才是「滿身鮮血，奄奄一息」，她右面、右胸有傷口，右邊有一根肋骨骨折，有中度氣胸及血胸，曾轉入深切治療部。其後她被診斷有創傷後壓力症，雖然恢復上班，但工作時不能集中精神，亦因未能參加社會運動，覺得自己沒有用處。她現正接受心理治療，亦搬離原本住所，以免回想經歷。其餘兩名事主分別右肘受傷及左顳有大裂傷。

事實上，洪曾在群組多次留下「想要打死示威者」的出位言論，例如「我需要槍」及「我隨便幾十億的子彈射死女信徒」，言論極為不雅。

4. 輕易採信辯方 稱被告主動自首 非存心犯案 漠視其他證據

郭官指被告當時攜帶一把牛肉刀和菜肉刀在身只想剷走文宣及自衛，亦未有戴口罩及蒙面，並非存心斬人，明白被告因社會活動壓力下一時情緒失控，形容他因社會活動導致「滿身鮮血，奄奄一息」，他只是反常態地「發出最後一聲咆哮」。

事實上，洪曾在群組多次留下「想要打死示威者」的出位言論，在一周前留下「我想打暴徒」、「看誰暴力，打贏說了算」更猶如斬人預告，被多間傳媒報導，卻未有被考慮。

而且洪曾逃往中國大陸，有人指出群組其他人士以「唔會有事」勸服洪某返港。但法官稱其有悔意才主動自首，給予額外刑期扣減，終判監禁 45 個月。

5. 多次發表不當言論

如2019年「發生過咩事自己知」、「自己有冇犯法，自己會知道」，假定被告有罪，完全無視法庭作用。今次郭官形容被告為「奄奄一息、滿身鮮血的受害者」「高尚情操」等等言論，卻完全沒有譴責犯案及安撫曾奄奄一息﹑受創傷的事主，極為不當，可引起公眾誤解。

大家要記住佢負責審721首宗案件

push

444